%==============================================================================
\chapter{Atividades Desenvolvidas}\label{desenvolvimento}
%==============================================================================

As atividades desenvolvidas foram realizadas a partir de um processo incremental de desenvolvimento, a cada semana era apresentado um incremento (parte) do sistema. Esses incrementos eram definidos pelo cliente, de acordo com as suas prioridades.

O sistema desenvolvido no estágio é dividido em dois módulos, o módulo capacidade de carga e o módulo qualitativo.

O módulo capacidade de carga automatiza as tarefas de cálculo de um engenheiro civil, o processo consiste em calcular a capacidade de carga das estacas utilizadas em uma fundação profunda, como exemplo dessa abordagem destacam-se as cargas suportadas pela ponta da estaca, sua lateral (atrito da estaca com o solo) e a sua capacidade total de carga. O processo antes era realizado através de planilhas excel com cálculos configurados, o que gerava inconsistências de parâmetros e erros de cálculo, pois muitas vezes o engenheiro civil não segue rigorosamente as etapas do processo de cálculo da capacidade de carga. Nesse cenário, o módulo de capacidade de carga garante que o engenheiro civil percorra as etapas do processo de cálculo e que os parâmetros possam ser registrados rapidamente, diminuindo a possibilidade de erros e aumentando a produtividade na realização do processo de cálculo.

Além disso, foi desenvolvido o módulo qualitativo, o qual indica ao engenheiro civil a melhor opção (custo e benefício) de materiais (estacas) a serem utilizadas em determinado projeto.

Durante o tempo de estágio foi possível desenvolver as principais atividades do ciclo básico de desenvolvimento de um software, como atividades de análise, projeto, codificação, testes e implantação de software. Ao decorrer dessa seção será possível visualizar os artefatos desenvolvidos em cada etapa do processo de desenvolvimento.

\section{Análise}

Ao longo do desenvolvimento, as atividades de análise ocorreram inúmeras vezes. Dentre essas atividades, foram realizadas entrevistas com o cliente, questionários web, \textit{workshops} e amostra de protótipos. Abaixo na~\autoref{fig:exampleQuestionario} é possível visualizar o primeiro questionário utilizado para o conhecimento do problema do cliente, nele pode-se visualizar indagações sobre conceitos básicos relacionados a sua regra de negócio.

\begin{figure}[h!]
\caption{Questionário Web para a Elicitação Inicial de Requisitos.}\label{fig:exampleQuestionario}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/formularioDeRequisitos.png}
\end{center}
\end{figure}


A partir de entrevistas e questionários, as informações obtidas eram classificadas em requisitos. A técnica de \textit{workshop} foi utilizada principalmente com o objetivo do cliente compreender como o seu problema estava sendo interpretado.

O problema do cliente foi convertido em um modelo de domínio, o qual reflete os conceitos fundamentais relacionados a problemática básica do engenheiro civil ao realizar ensaios SPT\footnote{O ensaio SPT é de extrema importância na engenharia de fundações, pois através dele é possível retirar amostras do solo, caracterizando suas camadas de profundidade.} em fundações profundas. Abaixo na~\autoref{fig:modeloDeDominio} é possível visualizar a disposição e relacionamento dos conceitos do modelo de domínio.

\begin{figure}[h!]
\caption{Modelo de Domínio.}\label{fig:modeloDeDominio}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/modeloDeDominio.png}
\end{center}
\end{figure}

A noção básica do significado dos conceitos auxiliam a compreensão do problema do cliente, na~\autoref{fig:modeloDeDominio} é possível visualizar que o conceito fundamental do domínio é a fundação profunda. Uma fundação profunda utiliza blocos de sustentação, os quais possuem excentricidade, altura, tipo de bloco e pilares, o tipo do bloco é definido a partir da quantidade de pilares utilizados~\cite{decourt78}.

Além disso, um pilar possui estacas, essas apresentam propriedades como diâmetro, altura (de acordo com a profundidade do terreno) e tipo, o tipo é dependente da fabricação e da maneira que a mesma é cravada ao solo. Também, é relevante para o engenheiro civil saber quais são os tipos de solo associados ao terreno, um terreno pode conter diferentes tipos de solo, os quais geram itens de ensaio. Os itens de ensaio são fundamentais para definir a altura da estaca, a qual correspondente a profundidade máxima do ensaio.

Os prótotipos criados tem por objetivo identificar junto com o cliente a disposição dos elementos na tela do sistema, quais informações utiliza e entre outros fatores essenciais em um projeto de interface. O protótipo apresentado na~\autoref{fig:examplePrototipo} apresenta a tela de profundidade máxima, a cada linha adiciona uma profundidade, a cada profundidade o nspt\footnote{O nspt é uma medida que indica o número de golpes aplicados na cravação da estaca no solo.} deve ser informado. Os valores de nspt estão na faixa de 0 a 50, caso o usuário acrescente mais de 50, o software deverá garantir a configuração do campo para 50, antes de registrar esses parâmetros.

\begin{figure}[h!]
\caption{Protótipo da Tela Profundidade Profunda.}\label{fig:examplePrototipo}
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{img/prototipoExemplo.png}
\end{center}
\end{figure}

O diagrama de caso de uso foi utilizado para representar as funcionalidades do sistema, os diagramas foram confeccionados por módulo, abaixo na~\autoref{fig:usecase1} é possível visualizar os casos de uso referentes ao módulo de capacidade de carga e a~\autoref{fig:usecase2} representa o módulo qualitativo.

\begin{figure}[h!]
\caption{Diagrama de Caso de Uso - Módulo Capacidade de Carga.}\label{fig:usecase1}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/UseCaseModCapDeCarga.png}
\end{center}
\end{figure}


Através do módulo de capacidade de carga é possível realizar os cálculos de capacidade de carga, as primeiras funcionalidades são destinadas ao registro e alteração dos parâmetros utilizados pelo cálculo, como a relação da profundidade por nstp do solo, o registro do tipo de solo por profundidade do terreno, a escolha do tipo de estaca e a definição das suas dimensões e a configuração da faixa de cálculo que o software deverá realizar. 

O módulo qualitativo tem por objetivo principal fornecer ao engenheiro civil a melhor solução em custo e benefício para o seu projeto, ou seja, como exemplo podemos analizar um cenário de obra que possui um pilar, o qual deve resistir 100 toneladas, existem duas opções de estacas, a primeira é de 20 centímetros (cm) de diâmetro que resiste 20 toneladas força (tf) e a outra é uma estaca de 50 cm de diâmetro que resiste 50 tf. A melhor solução seria duas de 50 cm ao invés de cinco estacas de 20 cm, de acordo com o custo benefício.

\begin{figure}[h!]
\caption{Diagrama de Caso de Uso - Módulo Qualitativo.}\label{fig:usecase2}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/UseCaseModQualitativo.png}
\end{center}
\end{figure}


Os cálculos realizados pelo módulo capacidade de carga consistem na utilização de dois métodos de cálculo, o proposto por Aoki-Velloso e o de Décourt-Quaresma. Ambos os métodos apresentam fórmulas para se calcular a capacidade de carga da ponta da estaca e a resistência lateral (atrito da estaca com o solo). No método de Aoki-Velloso (Figura~\ref{fig:calcPontaAoki} e Figura~\ref{fig:calcAtritoAoki}) o processo de cálculo utiliza parâmetros similares ao método de Décourt-Quaresma (Figura~\ref{fig:calcPontaDecourt} e Figura~\ref{fig:calcAtritoDecourt}), os métodos utilizam abordagens distintas, mas o software implementa as duas metodologias de cálculo, pois elas são essenciais no projeto de uma fundação.

\begin{figure}[ht]
\caption{Cálculo de Resistência de Ponta - Aoli-Velloso~\cite{aoki:75}.}\label{fig:calcPontaAoki}
\begin{center}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/pontaAoki.png}
\end{center}
\end{figure}

Na~\autoref{fig:calcPontaAoki} podemos visualizar que fórmula utiliza os seguintes parâmetros:
	\begin{itemize}
	\item k= coeficiente de correlação com os resultados de ensaio de cone; 
	\item $N_b$= valor de nspt base (ponta) da estaca;
	\item $A_b$= área da base (ponta) da estaca;
	\item $F_1$= coeficiente de correlação de resistência de ponta para levar em conta a diferença de comportamento entre a estaca e o ensaio de cone.
	\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\caption{Cálculo de Resistência Lateral - Aoki-Velloso~\cite{abnt:84}.}\label{fig:calcAtritoAoki}
\begin{center}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/atritoAokiVelloso.png}
\end{center}
\end{figure}

Quanto a formula de Aoki-Velloso (\autoref{fig:calcAtritoAoki}) que calcula a resistência lateral, os parâmetros do cálculo são:
	\begin{itemize}
	\item $\alpha i$= razão de atrito na camada i;
	\item $N_m$= valor de nspt médio na camada i;
	\item $\Delta l$= comprimento da estaca na camada i;
	\item $K_i$= coeficiente de correlação com resultados do ensaio de cone na camada i;
	\item $F_2$= coeficiente de correlação de resistência lateral para levar em conta a diferença de comportamento entre a estaca e o ensaio de cone;
	\item P= perímetro do fuste da estaca.
	\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\caption{Cálculo de Resistência de Ponta - Décourt-Quaresma~\cite{decourt75}.}\label{fig:calcPontaDecourt}
\begin{center}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/pontaDecourt.png}
\end{center}
\end{figure}

	A fórmula de resistência de ponta de Décourt-Quaresma tem o mesmo objetivo da~\autoref{fig:calcPontaAoki}, a fórmula consiste em:
		\begin{itemize}
		\item $\alpha$= coeficiente de ponderação;
		\item $N_p$= média de valores de nspt medidos na ponta de estaca e imediatamente acima e abaixo da ponta da estaca;
		\item $A_p$= área da base (ponta) da estaca;
		\item k= coeficiente em função do tipo de solo.
		\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\caption{Cálculo de Resistência Lateral - Décourt-Quaresma~\cite{decourt75}.}\label{fig:calcAtritoDecourt}
\begin{center}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/atritoLateralDecourt.png}
\end{center}
\end{figure}
	
	O cálculo de resistência lateral por Décourt-Quaresma (\autoref{fig:calcAtritoDecourt}) possui os parâmetros:
		\begin{itemize}
		\item $\beta$= coeficiente de ponderação;
		\item $N_i$= valor do nspt na profundidade considerada;
		\item u= perímetro da seção transversal do fuste;
		\item l= comprimento da estaca (em geral calculado a cada 1,00m)
		\end{itemize}

Alguns parâmetros de cálculo variam de acordo com as tabelas que normalizam os coeficientes tendo por base o tipo de solo ou o tipo de estaca. A~\autoref{tab:tipoSolo} representa os valores dos coeficientes k e $\alpha$ que variam de acordo com o tipo de solo, o tipo de solo pode variar de acordo com a profundidade de um terreno, o software precisa conhecer qual é o tipo de solo por profundidade, a partir disso será possível calcular a capacidade de carga da estaca (lateral ou ponta). Já na~\autoref{tab:tipoSoloPorK} e~\autoref{tab:estacaPoralfaBEta}, é possível visualizar uma relação específica de parâmetros para o método Décourt-Quaresma.

Além disso, a construção da fórmula de cálculo deve respeitar os fatores de segurança ($F_1$ e $F_2$) relevantes para o cálculo de capacidade de carga, na~\autoref{tab:tipoEstacaF1F2} é apresentado a variação dos fatores de segurança de acordo com o tipo de estaca, geralmente a escolha da estaca é feita pelo engenheiro civil, após essa escolha o software deverá utilizar os fatores de segurança respectivos ao seu tipo.

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Valores dos coeficientes k e $\alpha$]{Valores dos coeficientes k e $\alpha$.}
\label{tab:tipoSolo}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{4.5cm}m{2.5cm}m{2.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Tipo de Solo} & \textbf{K (MPa)} & $\alpha$ i(\%)\\
  \midrule
  Areia & 1,0 & 1,4\\
  Areia Siltosa & 0,8 & 2,0\\
  Areia Silto-Argilosa & 0,7 & 2,4\\
  Areia Argilosa & 0,6 & 3,0\\
  Areia Argilo Siltosa & 0,5 & 2,8\\
  Silte & 0,4 & 3,0\\
  Silte Arenoso & 0,55 & 2,2\\
  Silte Areno-Argiloso & 0,45 & 2,8\\
  Silte Argiloso & 0,23 & 3,4\\
  Silte Argilo-Arenoso & 0,25 & 3,0\\
  Argila & 0,20 & 6,0\\
  Argila Arenosa & 0,35 & 2,4\\
  Argila Areno-Siltosa & 0,30 & 2,8\\
  Argila Siltosa & 0,22 & 4,0\\
  Argila Silto-Arenosa & 0,33 & 3,0\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Valores dos coeficientes K para o Método de Décourt-Quaresma]{Valores dos coeficientes K para o Método de Décourt-Quaresma.}
\label{tab:tipoSoloPorK}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{4.5cm}m{2.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Tipo de Solo} & K (tf/$m^2$)\\
  \midrule
  Argila & 12\\
  Silte Argiloso & 20\\
  Silte Arenoso & 25\\
  Areia & 40\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Valores dos coeficientes $F_1$ e $F_2$]{Valores dos coeficientes $F_1$ e $F_2$.}
\label{tab:tipoEstacaF1F2}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{4.5cm}m{2.5cm}m{2.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Tipo de Estaca} & $F_1$ & $F_2$\\
  \midrule
  Franki de Fuste Apiloado & 2,3 & 3,0\\
  Franki de Fuste Vibrado & 2,3 & 3,2\\
  Metálica & 1,75 & 3,5\\
  Pré-moldada de Concreto & 2,5 & 3,5\\
  Crava à Prensagem & - & -\\
    Crava à Percursão & - & -\\
  Escavada com Lama Betonítica & 3,5 & 4,5\\
  Raiz & 2,2 & 2,4\\
  Strauss & 4,2 & 3,9\\
  Hélice Contínua & 3,0 & 3,8\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Valores de $\alpha$ e $\beta$ para o Método Décourt-Quaresma]{Valores de $\alpha$ e $\beta$ para o Método Décourt-Quaresma.}
\label{tab:estacaPoralfaBEta}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{4.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Tipo de Estaca} & Escavada Sem Lama & Escavada Com Lama & Hélice Contínua & Estaca Raíz & Microestaca\\
  \midrule
  \textbf{Tipo de Solo} &             &          &             &     &   \\
  Argilas & 0,85---0,8  & 0,85---0,9  & 0,3---1  & 0,85---1,5  & 1---3 \\
  Siltes &  0,6---0,65 & 0,6---0,75 & 0,3---1  & 0,6---1,5  & 1---3 \\
  Areias &  0,5---0,5  & 0,5---0,6  & 0,3---1  & 0,5---1,5  & 1---3 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Juntamente com o cliente foi possível estabelecer um circuito de atividades que o usuário pode realizar no sistema, a~\autoref{fig:FluxoDeAtividadesSisFundacoes} apresenta as atividades ordenadas, o fluxo inicia quando o usuário escolhe qual módulo deseja utilizar, a partir disso são realizadas as tarefas correspondentes aquele módulo.

\begin{figure}[ht]
\caption{Fluxo de Atividades Realizadas no Sistema pelo Usuário.}\label{fig:FluxoDeAtividadesSisFundacoes}
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm,height=13cm]{img/FluxoDeAtividadesSisFundacoes.png}
\end{center}
\end{figure}

\section{Projeto}

Como o processo de desenvolvimento era incremental, várias vezes os artefatos de projeto sofriam modificações e personalizações, constantemente foram realizadas atividades de sincronização entre artefatos de projeto e código-fonte. Os artefatos de projeto criados foram os diagramas de arquitetura e de classes para cada nível da arquitetura projetada.

A arquitetura utilizada foi a~\ac{mvc}\footnote{O~\ac{mvc} é um padrão arquitetural, através dele é possível separar o modelo da visão em uma arquitetura, o modelo caracterizado pelo domínio da aplicação e a visão que trata elementos gráficos~\cite{larman2001patterns}. O controlador é intermediário e centraliza as comunicações nesse modelo arquitetural.} com o suporte das camadas repositório e de serviço, na~\autoref{fig:DiagramaClasse_arquitetura} é possível visualizar o diferentes níveis da arquitetura utilizada para construir o software.

\begin{figure}[htb]
\caption{Arquitetura Utilizada.}\label{fig:DiagramaClasse_arquitetura}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/DiagramaClasse_arquitetura.png}
\end{center}
\end{figure}

O formato arquitetural adotado compreende para cada nível uma responsabilidade, o nível apresentação é destinado para tratar questões relacionadas a interface gráfica, ou seja, painéis, botões, formulários, janelas e demais elementos gráficos. O nível modelo trata questões relacionadas a regra de negócio tratada pelo software, a lógica e o processamento das informações. Quanto ao nível serviço, são definidos serviços de geração de relátorios, importação de relatórios e demais serviços que são gerenciados pelo nível de controle e fornecidos para toda a aplicação. No nível controle é realizado o gerenciamento dos demais níveis da arquitetura, essa parte da arquitetura é responsável por gerenciar os serviços, os eventos disparados pelo nível de apresentação e a regra de negócio (localizado no nível modelo). Também, existe o nível arquitetural repositório, o qual está dentro do nível modelo, esse nível é responsável pelo gerenciamento das coleções de objetos da modelo, como o software não possui persistência de dados, esse nível é fundamental para o gerenciamento das coleções em tempo de execução.

Dentre os diagramas de classe, será abordado o diagrama do nível arquitetural modelo, as partes de diagrama apresentados na ~\autoref{fig:diagramaDeClasseTereno}, ~\autoref{fig:diagramaDeClasseProjeto} e ~\autoref{fig:diagramaDeClasseEngenheiroCivil} refletem partes fundamentais da regra de negócio do software.

\begin{figure}[h!]
\caption{Diagrama de Classe do Nível Arquitetural de Modelo - Parte Focada em Terreno e Ensaio.}\label{fig:diagramaDeClasseTereno}
\begin{center}
\includegraphics[height=360px,width=.9\textwidth]{img/diagramaDeClasseTereno.png}
\end{center}	
\end{figure}

A~\autoref{fig:diagramaDeClasseTereno} apresenta a modelagem dos conceitos referentes ao processo de sondagem, um terreno possui diferentes solos, os solos possuem características como os coeficientes relacionados ao seu tipo e de acordo com a sua profundidande. A modelagem indica que um item de ensaio é retirado de uma amosta, nele é possível identificar o nspt para aquela profundidade. Também, visualiza-se no modelo que as fundações possuem várias estacas, cada estaca possui um tipo, derivado do seu formato, de acordo com o formato os parâmetros da estaca são configurados.

\begin{figure}[h!]
\caption{Diagrama de Classe do Nível Arquitetural de Modelo - Parte Focada em Projeto.}\label{fig:diagramaDeClasseProjeto}
\begin{center}
\includegraphics[height=200px,width=.9\textwidth]{img/diagramaDeClasseProjeto.png}
\end{center}
\end{figure}

Na~\autoref{fig:diagramaDeClasseProjeto} é possível visualizar os dados de um projeto de fundação, esse projeto possui pilares, os pilares possuem determinada capacidade carga que está de acordo com a soma da capacidade de carga das estacas que fazem parte da sua estrutura. Soma-se a esses elementos, uma classe resultado de projeto que indexa os resultados adquiridos nos cálculos realizados.

\begin{figure}[h!]
\caption{Diagrama de Classe do Nível Arquitetural de Modelo - Parte Focada em Engenheiro Civil.}\label{fig:diagramaDeClasseEngenheiroCivil}
\begin{center}
\includegraphics[height=200px,width=.9\textwidth]{img/diagramaDeClasseEngenheiroCivil.png}
\end{center}
\end{figure}

O engenheiro civil é apresentado como objeto fundamental no modelo, ele possui a responsabilidade de efetuar cálculos, cadastrar parâmetros e disparar chamadas para o mantimento do projeto. Na~\autoref{fig:diagramaDeClasseEngenheiroCivil}, o engenheiro civil possui vários métodos responsáveis por realizar cálculos simples (desde cálculos de volume, perímetro e área) até cálculos mais elaborados (capacidade de carga, resistência lateral e de ponta).

\section{Codificação}

A codificação foi realizada utilizando a linguagem de programação Java, o Netbeans foi utilizado como ferramenta de ambiente de desenvolvimento integrado, o controle de versionamento adotado foi o Git com a ferramenta \textit{SourceTree} destinada ao gerenciamento do repositório remoto, os testes unitários e de integração foram criados e executados utilizando o \textit{framework} JUnit 4 (provido pelo NetBeans) e a documentação foi construída utilizando a API JavaDoc.

A codificação dos métodos foi realizada juntamente com a implementação dos testes unitários, ou seja, o método era codificado e após isso eram construídos os possíveis testes unitários. A partir disso, analizava-se continuamente o histórico de implementação do método, pois a qualquer alteração em seu funcionamento os testes unitários eram novamente executados para avaliar se o método atende ao seu objetivo após a modificação realizada. A seguir é possível visualizar um exemplo de teste unitário.

\begin{lstlisting}
@Test
public void testCalcularCapacidadeDeCarga_FundAtritoLateral_AOKI(){
  System.out.println("calcularCapacidadeDeCarga_FundAtritoLateral_AOKI");
  double alfa = 3;
  int k = 33;
  double nm= 21.8;
  double p = 0.940;
  EngenheiroCivil instance = new EngenheiroCivil();
  int expResult= 3;
  int result = instance.calcularCapacidadeDeCarga_FundAtritoLateral_AOKI(alfa,k,nm,p);
  assertEquals(expResult, result);
}
\end{lstlisting}

%\begin{figure}[htb]
%\caption{Exemplo de Teste Unitário.}\label{fig:testeUnitario}
%\begin{center}
%\includegraphics[height=150px,width=.8\textwidth]{img/testeUnitario.png}
%\end{center}
%\end{figure}

O teste unitário tem por objetivo principal avaliar como o método se comporta após uma determinada entrada, considerado teste caixa preta, o teste unitário só leva em consideração a entrada e a saída do método. O código acima apresenta um caso de teste em JUnit, o primeiro passo é utilizar a anotação de teste, para que o JUnit possa interpretar que o método é um caso de teste, após isso as variáveis que serão utilizadas devem ser inicializadas, uma variável esperada (gabarito) deve ser definida com o objetivo de realizar uma comparação (abordagem com o método \textit{assertEquals}) para identificar se a saída gerada pelo método atende ou não ao caso de teste.

A documentação de classes e métodos é uma prática que deve ser seguida por desenvolvedores de software, o projeto desenvolvido nesse estágio terá continuidade e por isso foi mantido continuamente uma documentação de classes e métodos, o exemplo abaixo demonstra o padrão utilizado de documentação.

\begin{lstlisting}
/**
* <b>Proposito:</b>
* <br>
* Classe fundamental, responsavel por encapsular todo o potencial do software. 
* Atraves dela e possivel acessar classes como:{@link Cliente}. {@link FundacaoRasa},
* {@link EngenheiroCivil}, {@link CLiente} e {@link RepositoryProjetoDeEstacas}.
* <br>
* <b>Instrucoes de uso:</b>
* Essa classe deve ser utilizada como parametro de entrada para o {@link RepositoryProjetoDeEstacas},
* o qual mantera as informacoes do projeto em memoria.
* <br>
* 
* @author GabrielBMoro
* @Version 0.1
* @since 24/01/2014
*
*/
public class Projeto{
\end{lstlisting}

%\begin{figure}[h!]
%\caption{Padrão de Documentação da Classe.}\label{fig:padraoDocumentacaoDeClasse}
%\begin{center}
%\includegraphics[height=220px,width=.7\textwidth]{img/padraoDocumentacaoDeClasse.png}
%\end{center}
%\end{figure}


Conforme observado acima, o padrão utilizado para documentar classes inicia com a descrição do propósito da classe, ou seja, sua responsabilidade, qual problema é resolvido por ela e suas possibilidades. Após isso, descreve-se uma instrução de uso, como o desenvolvedor deve usar a classe e para quais finalidades. Essa documentação é encerrada pela descrição do autor, versão e data de criação. Também, a documentação dos métodos foi realizada apresentando apenas o propósito daquele método, descrição de parâmetros e retorno.

Abaixo é apresento um exemplo de código-fonte, o método apresentado na figura tem por objetivo calcular o nspt médio tendo por base um conjunto de itens de ensaio e um item de ensaio referencial. Essa implementação utiliza variáveis auxiliares (contador anterior, contador pareado e contador posterior) a partir disso é possível calcular a média de determinado item de ensaio.

\begin{lstlisting}
 public double calcularNsptMedio(ArrayList<ItemDeEnsaio> itensEnsaio, ItemDeEnsaio itemEnsaio) {
        double nsptTotal = 0.0;
        int contadorAnterior = 0, contadorPareado = 1, contadorPosterior = 2;
        for (int count = 0; count < itensEnsaio.size(); count++) {
            if (itensEnsaio.get(count).getNspt() == itemEnsaio.getNspt()) {
                if (count == 1) {
                    contadorAnterior = 0;
                    contadorPareado = 1;
                    contadorPosterior = 2;
                }
                if (count != 0 && count != 1) {
                    if ((count + 1) < itensEnsaio.size()) {
                        contadorAnterior = count - 1;
                        contadorPareado = count;
                        contadorPosterior = count + 1;
                    } else {
                        contadorAnterior = count - 2;
                        contadorPareado = count - 1;
                        contadorPosterior = count;
                    }
                }
            }
        }

        nsptTotal = (itensEnsaio.get(contadorAnterior).getNspt()
                    + itensEnsaio.get(contadorPareado).getNspt()
                    + itensEnsaio.get(contadorPosterior).getNspt()) / 3;
        return nsptTotal;
    }
\end{lstlisting}

%\begin{figure}[h!]
%\caption{Exemplo de Método Java - Calcular Média nspt.}\label{fig:exemploDeMetodo}
%\begin{center}
%\includegraphics[height=270px,width=.8\textwidth]{img/exemploDeMetodo.png}
%\end{center}
%\end{figure}

Outro exemplo de método é o representado a seguir, esse método é responsável por analizar a melhor opção de estaca, seus parâmetros de entrada são um pilar e uma lista de estacas. A partir do carregamento do pilar e da resistência das etacas, esse método indica a melhor opção de estaca para ser utilizada pelo engenheiro, de acordo com duas regras básicas, a primeira define que a melhor opção são estacas de menor diâmetro e a segunda indica que a melhor opção é a menor quantidade de estacas.

\begin{lstlisting}
public ResultadoQualitativo analizarMelhorOpcaoQualitativo(Pilar pilarTemp, ArrayList<Estaca> estacas) {
        double quantidadeTemp = 0.0;
        Estaca estacaEscolhidaTemp = null;
        for (int count = 0; count < estacas.size(); count++) {
                if (count == 0) {
                    quantidadeTemp = calcularQuantidadeDeEstacas(pilarTemp.getCarga(), estacas.get(count).getCapacidadeDeCarga());
                    estacaEscolhidaTemp = estacas.get(count);
                } else {
                    double quantidadeTemp2 = calcularQuantidadeDeEstacas(pilarTemp.getCarga(), estacas.get(count).getCapacidadeDeCarga());
                    if (quantidadeTemp == quantidadeTemp2) {
                        if (estacaEscolhidaTemp.getDimensaoDefinida() > estacas.get(count).getDimensaoDefinida()) {
                            estacaEscolhidaTemp = estacas.get(count);
                        }
                    }
                    if (quantidadeTemp2 < quantidadeTemp) {
                        quantidadeTemp = quantidadeTemp2;
                        estacaEscolhidaTemp = estacas.get(count);
                    } else {
                        continue;
                    }
                }
        }

        return new ResultadoQualitativo(estacaEscolhidaTemp,
                    (int) Math.ceil(quantidadeTemp), pilarTemp);
    }
\end{lstlisting}

%\begin{figure}[h!]
%\caption{Exemplo de Método Java - Analizar Melhor Opção Quantitativa.}\label{fig:analizarMelhorOpcao}
%\begin{center}
%\includegraphics[height=270px,width=.8\textwidth]{img/analizarMelhorOpcao.png}
%\end{center}
%\end{figure}

As interfaces foram construídas utilizando a biblioteca Swing do java, a maioria das ações realizadas pelo usuário podem ser por teclado e mouse, facilitando a utilização da ferramenta por usuários iniciantes e avançados. A~\autoref{fig:interfaceGmodCapacidadeDeCarga3} apresenta o mecanismo básico de usabilidade adotado nas interfaces do software, através de uma barra de progresso é indicado ao usuário em qual etapa do projeto ele está, a medida que ele percorre as próximas etapas, a barra de progresso é atualizada. A navegabilidade de telas no software flexibiliza a alteração de dados nas etapas anteriores e garante que o usuário percorra todas as etapas para realizar os cálculos finais.

\begin{figure}[h!]
\caption{Tela Escolha de Solo.}\label{fig:interfaceGmodCapacidadeDeCarga3}
\begin{center}
\includegraphics[height=240px,width=.8\textwidth]{img/interfaceGmodCapacidadeDeCarga3.png}
\end{center}
\end{figure}

O \textit{feedback} fornecido pela interface gráfica ao usuário possuem formato de alertas, imagens e caixas com texto alternativo são utilizadas para facilitar a compreensão dos comandos. A figura~\autoref{fig:interfaceGtelaImportacao} apresenta uma imagem sinalizando que o arquivo a ser importado é compatível com o exigido pela ferramenta, a partir desse retorno o usuário pode concluir a operação de importação.

\begin{figure}[h!]
\caption{Tela Utilizada para Importação de Planilhas Excel.}\label{fig:interfaceGtelaImportacao}
\begin{center}
\includegraphics[height=240px,width=.8\textwidth]{img/interfaceGtelaImportacao.png}
\end{center}
\end{figure}

\section{Testes}

A atividade de teste em um processo de desenvolvimento é fundamental, pois garantem que os resultados adquiridos durante o desenvolvimento estão em conformidade com os requisitos levantados (testes de usuário); desempenho, segurança e comportamentos previstos em situações extremas (testes de sistema); o funcionamento das partes isoladas (testes unitários); e o funcionamento das partes integradas (testes de integração).

No presente cenário foram realizados testes unitários e de integração, as ferramentas utilizadas para realizar esses testes foram o \textit{framework} JUnit e planilhas do excel.

Os testes realizados com a ferramenta JUnit correspondem o total de 9 testes, desses 9 testes para 8 deles o aproveitamento foi de 72,73\% (conforme apresentado na~\autoref{fig:testeUnitario1}). Quanto a um 1 teste dos 9 realizados, o aproveitamento foi de 100\%, o resultado é apresentado na~\autoref{fig:testeUnitario2}. Ambos os testes foram aceitos pelo cliente, pois, o mesmo indicou que a garantia de acertos deveria ser maior que 60\%, esse limite foi ultrapassado pelos dois testes realizados.

\begin{figure}[h!]
\caption{Testes Realizados na Classe Engenheiro Civil.}\label{fig:testeUnitario1}
\begin{center}
\includegraphics[height=220px,width=.9\textwidth]{img/testeUnitario1.png}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\caption{Testes Realizados na Classe Estaca.}\label{fig:testeUnitario2}
\begin{center}
\includegraphics[height=220px,width=.9\textwidth]{img/testeUnitario2.png}
\end{center}
\end{figure}

Após isso, foi realizado testes juntamente com um aluno da engenharia civil para determinado cenário, o qual possui 43 entradas para cada abordagem de cálculo. A~\autoref{fig:testesModuloCapacidadeDeCargaAoki} e ~\autoref{fig:testesModuloCapacidadeDeCargaDecourt} apresentam o gráfico de resultados. O resultado dos testes foram classificados em 4 estados: exato para os resultados iguais (resultado esperado e real), estável para resultados aceitáveis, instável para resultados no limite inesperado mas não incorreto e não esperado para resultados errados.

Os testes realizados para o método aoki-velloso (\autoref{fig:testesModuloCapacidadeDeCargaAoki}) geraram 35\% dos resultados exatos, 57,50\% estáveis, 7,50\% resultados instáveis e 0\% de resultados não esperados.

\begin{figure}[h!]
\caption{Testes Realizados para o Método Aoki-Velloso.}\label{fig:testesModuloCapacidadeDeCargaAoki}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/testesModuloCapacidadeDeCargaAoki.png}
\end{center}
\end{figure}

Quanto aos testes realizados para o método décourt-quaresma (\autoref{fig:testesModuloCapacidadeDeCargaDecourt}), dentre os resultados, 17,50\% correspondem o status exato, 47,50\% para resultados estáveis, 10,84\% de instabilidade e os resultados não esperados foram de 24\%.

\begin{figure}[h!]
\caption{Testes Realizados para o Método Décourt-Quaresma.}\label{fig:testesModuloCapacidadeDeCargaDecourt}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/testesModuloCapacidadeDeCargaDecourt.png}
\end{center}
\end{figure}

Após a implementação da primeira versão do módulo qualitativo foram realizados testes (\autoref{fig:testesModuloQualitativo}) para verificar o módulo qualitativo, desses testes o aproveitamento foi de 100\% de aprovação para dados exatos.

\begin{figure}[h!]
\caption{Testes Realizados para o Módulo Qualitativo.}\label{fig:testesModuloQualitativo}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/testesModuloQualitativo.png}
\end{center}
\end{figure}

O resultado dos testes foram aprovados pelo cliente, pois, os mesmos estão no limite aceitável, os erros provenientes foram tratados e a maioria deles surgem das técnicas adotadas para o arredondamento de variáveis. Logo, o software pode ser utilizado pelos usuários, o processo de testes realizado garantem um total de 82,5\% de confiabilidade.